天龍操演今啟動 台灣大秀空軍戰力不讓敵人耀武揚威

空軍天龍操演F-16V參與 競爭王牌飛行員
最新更新：2020/10/14 16:03

（中央社記者陳韻聿台北14日電）空軍預定19日至30日舉行年度例行性「天龍操演」，以競賽驗收戰備成果，並競爭王牌飛行員。去年首度參與操演的F-16V，今年仍將參與；其他演訓機種還包括經國號戰機、幻象戰機、以及同樣第二度參訓的P-3C反潛機。

共機近期頻擾台、外界傳聞國軍戰機調度緊繃，因此國防部原有意取消「天龍操演」，空軍指出，相關說法純屬臆測。

「天龍操演」為空軍年度重要演訓，今年將於19至30日循例於花蓮佳山空軍基地展開，並進行各項空對地、空對海、空對空及地面部隊戰技競賽，以驗收戰備訓練成果。

據了解，「空對空」競賽項目將包括防空攔截、空中機砲射擊暨紅外線飛彈射擊、第六混合聯隊P-3C反潛機競賽等；包含空對地與空對海的「空對面」競賽，項目包括空中炸彈投擲、機砲射擊等；地面部隊競賽則將進行輕兵器射擊。

去年首度參與「天龍操演」的F-16V戰機，今年仍將參與演訓。

空軍透過「鳳展專案」，由美國洛克希德馬丁（Lockheed Martin）公司與漢翔公司，共同將現有142架F-16A/B Block 20 升級為F-16V（Block20）；另也以「鳳翔專案」，向美國採購66架全新F-16V （F-16C/D Block70）戰機，預計最快115年全數交機，將部署於台東志航基地。

空軍第4聯隊李主光中校近日向軍聞社表示，F-16V（Block20）安裝新型AN/APG-83主動相位陣列雷達（AESA）後，戰機偵蒐半徑大幅提升，從更遠的距離就能掌握各航機動態，提早做好相應準備、強化空對空作戰能力。

此外，新配備的任務電腦也整合聯隊作戰指揮管制系統，可在空中建立共同作戰圖像，不僅F-16之間可藉此了解彼此位置，也標示其他友機或雷達搜索範圍外的敵機位置。

軍方指出，為激勵士氣，今年「天龍操演」的獎項擬延續去年，包括空軍「空戰王」、「炸射王」等，均為「王牌飛行員」，以及地面部隊的「神槍手」、「步槍手」等，其他反潛、攔截管制、飛彈、防空則以獎牌和獎金為獎勵。

「王牌飛行員」源於第一次世界大戰，指的是曾擊落5架以上敵機的飛行員，之後各國也陸續發展出各自定義的王牌飛行員。（編輯：郭無患）1091014

天龍操演競逐「王牌飛行員」 5戰機聯隊出動

無畏共機擾台｜天龍操演今啟動 大秀空軍戰力不讓敵人耀武揚威

空軍防空暨飛彈指揮部屏東枋山靶場實施35快砲夜間射擊射擊競賽。軍聞社提供
圖片來源 : 蘋果新聞網

在中共解放軍軍機不斷擾台之際，空軍年度的戰術總驗收「天龍操演」今（19日）起一連五天在花蓮空軍佳山基地，進行空軍主力戰機空中戰術攻防對抗。空軍司令熊厚基上將上午特別主持天龍操演開訓典禮，他並向所有飛官強調，「如果一位飛行員沒有想要拿第一的精神，那就不能算是一位飛行員。」因此，不論是空、地勤人員，都一定要有自信、有能力，不讓敵人在我們的領空耀武揚威，做國家安全最堅實的後盾。

2020天龍操演臂章。軍聞社
圖片來源 : 蘋果新聞網

天龍操演在佳山基地舉行，包括新竹空軍聯隊的幻象戰機、花蓮、嘉義聯隊的F-16戰機、台中及台南聯隊的經國號戰機及台東志航聯隊的F-5E戰機、屏東聯隊的E-2K預警機、C-130H運輸機及P-3C反潛機都會依據演習想進，以緊急起飛的方式起飛進行機動移防、過境維護、潛力掛載等項目，之後還會在花蓮及台東外海進行實兵對抗演訓。

空軍司令熊厚基上將主持空軍戰術總驗收。軍聞社
圖片來源 : 蘋果新聞網

熊厚基在主持天龍操演開訓典禮中，除鼓勵空、地勤人員發揮平日訓練成果，展現精實戰技，為單位及個人爭取最高榮譽外，也要彼此相互觀摩學習，持續不斷提升戰力。另外，熊厚基還逐一為官兵代表貼上「2020天龍操演」臂章，象徵接受測驗的人員，都是各聯隊的菁英，鼓舞操演人員用高昂的戰志與士氣，為聯隊爭取榮譽。

另外，為驗證部隊防衛作戰聯合演訓效能，空軍防空暨飛彈指揮部則在屏東枋山靶場實施射擊競賽，由35快砲部隊執行任務，區分日間及夜間射擊，官兵按照標準作業程序，分工完成裝填彈藥、上彈，透過天兵雷達不斷偵搜，精準導引35快砲捕獲空中目標，展現平日扎實訓練成果。（王烱華／台北報導）

天龍操演啟動! IDF掛電子靶評王牌飛行員

台海軍情》不讓共機囂張！ 空軍年度盛事「天龍操演」今展開

2020/10/19 22:38
〔即時新聞／綜合報導〕近期共軍屢屢進犯我空境，對此我國空軍在今天（19日）展開空軍戰術總驗收「天龍操演」，讓我國戰機護相對抗練習提升戰力，除鼓勵空、地勤人員發揮平日訓練成果，展現精實戰技，為單位及個人爭取最高榮譽外，也會評選出王牌飛行員當空軍的標竿英雄人物，預計操演會一路持續到本月底，讓國軍戰技更加精進。

綜合媒體報導，今天「天龍操演」的開幕式，由空軍司令熊厚基上將主持，開幕典禮中，各受測聯隊用影片展現基地訓練成果，呈現出勇奪第一的旺盛企圖心，並在官兵代表宣誓後，熊厚基也逐一為官兵代表貼上「2020天龍操演」臂章，象徵接受測驗的人員，都是各聯隊的菁英，鼓舞參與操演人員用高昂的戰志與士氣，為聯隊爭取榮譽。

熊厚基表示，參加競賽就是全力以赴，但在勝負之外，所有參與操演人員，一定要落實風險管理，注意演習紀律與安全，達到零飛安、零地安、零軍紀事件的目標；他強調，「如果一位飛行員沒有想要拿第一的精神，那就不能算是一位飛行員」，不論是空、地勤人員，都一定要有自信、有能力，「不讓敵人在我們的領空耀武揚威，做國家安全最堅實的後盾」。

本次「天龍操演」讓我空軍飛官互相競技以提高作戰能力，過程中也會選出空戰王、炸射王等等，讓國軍弟兄搶王牌飛行員的稱號，「天龍操演」也是我國空軍的年度盛事，尤其是近期共軍頻頻發動軍事挑釁，更需藉此提高戰力以達嚇阻之效。

空軍天龍演習花蓮登場 五聯隊進行操演

舊影片造假？真相「見不得人」 解放軍秀誓師畫面竟打馬賽克！－民視新聞

天龍操演登場 35快砲射擊競賽精準捕獲目標
最新更新：2020/10/19 22:42

（中央社記者陳韻聿台北19日電）空軍年度重要演訓「天龍操演」今天在花蓮佳山空軍基地展開，並在屏東枋山靶場實施射擊競賽，由35快砲部隊執行任務，透過雷達偵搜精準導引35快砲捕獲空中目標，展現戰備訓練成果。

軍聞社報導，空軍司令熊厚基上將上午主持空軍戰術總驗收（即「天龍操演」）開幕，勉勵各空、地勤人員除了發揮平日訓練成果、展現精實戰技，為單位及個人爭取最高榮譽，也要相互觀摩學習，持續提升戰力。

熊厚基說，參加競賽就是全力以赴，但在勝負之外，所有參與操演人員一定要落實風險管理，注意演習紀律與安全，達成零飛安、零地安、零軍紀事件目標。

他並說，「如果一位飛行員沒有想要拿第一的精神，那就不能算是一位飛行員。」他強調，所有人員都一定要有自信、有能力，不讓敵人在我們的領空耀武揚威。

依據「天龍操演」規劃，空軍防空暨飛彈指揮部今天下午在枋山靶場實施射擊競賽，由35快砲部隊執行任務，區分日間及夜間射擊，官兵按標準作業程序分工完成裝填彈藥、上彈，以及透過天兵（Skyguard）雷達不斷偵搜，精準導引35快砲捕獲空中目標。

國防部臉書粉絲團「國防部發言人」晚間發布貼文，宣告「我們發射的不只是彈藥，更是捍衛防空第一線的堅實信念」，做國家安全最堅實的後盾。

「天龍操演」預定進行至30日，含各項空對地、空對海、空對空及地面部隊戰技競賽，以驗收戰備訓練成果。參訓軍機方面，去年首度參與操演的F-16V，今年仍將參與；其他演訓機種還包括經國號戰機、幻象戰機，以及同樣第二度參訓的P-3C反潛機。（編輯：林克倫）1091019